\chapter{Stato dell'Arte}
In un mondo nel quale sempre più dispositivi necessitano di connessione alla rete e i dati personali richiedono un alto livello di protezione, oltre che di elaborazione attraverso l'impiego di algoritmi più o meno complessi, le potenzialità offerte in tale direzione dall'Edge Computing hanno attirato l'attenzione dei colossi del settore.\\ Google, ad esempio, ha recentemente rilasciato Edge TPU e Cloud IoT Edge \cite{iotgoogle}: il primo è un ASIC creato specificamente per eseguire l'IA a livello periferico, mentre il secondo è una piattaforma per l'Edge Computing che estende le capacità di elaborazione dei dati e Machine Learning di Google Cloud ai dispositivi perimetrali. L'idea di fondo è quella di costruire i propri modelli sul Cloud, per poi utilizzarli su dispositivi Cloud IoT Edge sfruttando le potenzialità offerte dall'acceleratore hardware Edge TPU. \\
Amazon, all'interno della sua offerta di servizi Cloud (AWS), mette a disposizione la soluzione IoT Greengrass \cite{aws}, che semplifica l'inferenza di Machine Learning in locale sui dispositivi, mediante modelli creati, formati e ottimizzati nel Cloud. L'utente può inoltre utilizzare modelli il cui training viene fatto in prima persona. L'AWS IoT Greengrass dispone del runtime Lambda \cite{lambda}: un gestore di messaggi, accesso alle risorse, ecc. I requisiti minimi a livello hardware sono 1 GHz di frequenza del processore e 128 MB di RAM.\\
Microsoft mette a disposizione Azure IoT Edge \cite{azure}: un servizio che permette di distribuire i carichi di lavoro del Cloud per eseguirli su dispositivi perimentrali dell'IoT. Il codice di IoT Edge supporta numerosi linguaggi tra cui C, C\#, Java, Node.js e Python, inoltre la latenza è ridotta siccome i dati vengono elaborati in locale, con la possibilità di usare l'architettura hardware Microsoft, Project Brainwave \cite{bwave}. I dispositivi perimetrali possono poi anche funzionare in condizioni di connessione a internet scarsa, grazie alla gestione dei dispositivi di Azure che sincronizza in automatico lo stato più recente degli apparecchi dopo la riconnessione a internet.\\
In ultimo, IBM ha sviluppato IBM Edge Application Manager \cite{IBM}: una piattaforma intelligente, sicura e flessibile che fornisce uno strumento di gestione per l'elaborazione perimetrale. La soluzione proposta è autonoma, ossia consente ad un singolo amministratore di gestire scalabilità, variabilità e frequenza di modifica degli ambienti delle applicazioni su decine di migliaia di endpoint. Gli endpoint perimetrali si eseguono su contenitori Red Hat OpenShift \cite{redhat}. IBM Edge Application Manager supporta inoltre tool di IA per Deep Learning e riconoscimento di voce e immagini, oltre all'analisi video e acustica.